\documentclass[12pt]{ctexart}

% \usepackage[dvips]{graphics,color}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{color}

\usepackage{bbding}
\usepackage{latexsym,epsf,epsfig}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,latexsym}
\usepackage{mathrsfs} %mathscr{}
\usepackage{CJK}
\usepackage[newitem, newenum]{paralist}

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{observation}[theorem]{Observation}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
% \newtheorem{proof}{proof}[section]
% \newtheorem{solution}[theorem]{Solution}


%%%%%%%%%%
%\input{format}
%insert macros here to avoid loading my own format file
%Author : Zhu Yin @ Nanjing University
% \newtheoremstyle{problem}% name
%   {15pt}%      Space above, empty = `usual value'
%   {15pt}%      Space below
%   {}% Body font
%   {}%         Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
%   {\bfseries}% Thm head font
%   {}%        Punctuation after thm head
%   {5pt}% Space after thm head: \newline = linebreak
%   {}%         Thm head spec
% \theoremstyle{problem}
% \newtheorem{problem}{ }
% 
% \newtheoremstyle{solution}% name
%   {15pt}%      Space above, empty = `usual value'
%   {15pt}%      Space below
%   {}% Body font
%   {}%         Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
%   {\bfseries}% Thm head font
%   {}%        Punctuation after thm head
%   {5pt}% Space after thm head: \newline = linebreak
%   {}%         Thm head spec
% \theoremstyle{solution}
% \newtheorem{solution}{ }

\newcommand{\set}[1]{\left\{\,#1\,\right\}}   % set
\newcommand{\pair}[1]{\left<\,#1\,\right>}    % order pair
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
%%%%%%%%%%
% 1-inch margins
\topmargin 0pt \advance \topmargin by -\headheight \advance
\topmargin by -\headsep \textheight 11in \oddsidemargin 0pt
\evensidemargin \oddsidemargin \marginparwidth 0.5in \textwidth
6.5in
\parindent 0in
\parskip 1.5ex
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}
\renewcommand\thefootnote{\fnsymbol{footnote}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\oddsidemargin}{.25in}
\setlength{\evensidemargin}{.25in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\topmargin}{-0.4in}
\setlength{\textheight}{8.5in}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% insert name
\newcommand{\name}{魏恒峰}
% insert topic
\newcommand{\topic}{图论(2) 图的连通度}
% insert document id
\newcommand{\id}{1}
% insert comment
\newcommand{\comment}{图论习题课讲义}

% document's comment
\newcommand{\head}{
  \renewcommand{\thepage}{\id-\arabic{page}}
  \noindent
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        \hbox to 5.78in { \tt MOPEC-2010-00\id \comment \hfill }
        \vspace{4mm}
        \hbox to 5.78in { {\bf \Large \hfill \topic  \hfill} }
        \vspace{2mm}
        \hbox to 5.78in { {{\it \name} \hfill \today} }
        }
      }
  \end{center}
  \vspace*{4mm}
  }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

% sample use
\head
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{图论专题}
\subsection{图的连通度}
上一讲中，我们介绍了图的连通性。图的连通性主要关注一个图(我们这里只关注无向图,下同)是否是连通的.但是，我们可以很
直观地感到有些图``很连通'',而有些图就显得那么脆弱，``不够连通''. 要更准确地表达我们这种感觉，就需要引入``连通度''
的概念。``连通度''就是度量图有``多连通''的指标.

\begin{definition}{\textbf{图的点连通度}}  \label{def:kappa_g}

  图$G$的点连通度$\kappa(G) = \min \set{ \vert T \vert \mid T \textrm{ 为 } G
  \textrm{ 的点割集}}$.
\end{definition}

\begin{definition}{\textbf{图的边连通度}}  \label{def:lambda_g}

  图$G$的边连通度$\lambda(G) = \min \set{ \vert S \vert \mid S \textrm{ 为 } G \textrm{
  的边割集}}$.
\end{definition}

\begin{remark}{\textbf{连通度}}  \label{remark:conn}

  $\kappa(G)(\lambda(G))$是为产生一个不连通图或平凡图所需要移去的点(边)的 \emph{最少} 数目.
  
  一般而言，这种方式的定义都不太好处理，它对于求解和分析都会带来一定困难.一方面，它要求最优化(\emph{最少})，另一
  方面，它处理的又是离散的对象. 这便会带来组合问题.这与对某个连续函数求极值有着很大不同. 
  
  那么为什么要考虑``图的连通度''呢?实际上，它在计算机科学中有着很重要的应用.比如，我们要铺设计算机网络，使用图论的
  语言，我们可以将单台计算机建模为图的顶点，将两台计算机之间的连接建模为图的边.那么，我们就想知道该网络有多健壮.
  如果一台计算机失效了，整个网络会不会断成几个``孤岛''?如果是一条连接出现通讯故障，又会怎么样呢?为了增加网络的健壮性，
  我们需要做些什么?
\end{remark}

\begin{theorem}{\textbf{完全图的边连通度}}  \label{thm:lambda_kn}

  证明: $\lambda(K_n) = n - 1.$
\end{theorem}

\begin{proof}{\textbf{完全图的边连通度}}

  \begin{enumerate}
    \item 根据定义，$\lambda(K_1) = 0$. 下面仅考虑$n \geq 2$的情况.
    \item $K_n$每个顶点度数均为$n-1$，删除$v$的这$n-1$条邻接边可以导致图不连通.故，$\lambda(K_n) \leq n-1$.
    \item
    记$X$为$G$的最小边割集.\emph{$G-X$恰有两个连通分支,分别记为$G_1,G_2$}.记$G_1$的阶为$k$,则$G_2$的阶为$n-k$.
    因为$G$是完全图,所以$\vert X \vert = k(n-k)$.又，$k \geq 1, n-k \geq 1, \Rightarrow
    (k-1)(n-k-1) \geq 0 \Rightarrow (k-1)(n-k-1) = k(n-k)-n+1 \geq 0 \Rightarrow
    \lambda(G) = \vert X \vert = k(n-k) \geq n - 1.$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}{\textbf{$\kappa(G),\lambda(G),\delta(G)$之间的数量关系}($Whitney(1932)$)} 
\label{thm:kappa_lambda_delta}

  对于任意图，下式成立:
  \[
    \kappa(G) \leq \lambda(G) \leq \delta(G) \leq \lfloor \frac{2m}{n} \rfloor
  \]
  其中，$m,n$分别为图$G$的边数和顶点数.
\end{theorem}

\begin{proof}{\textbf{$\kappa(G),\lambda(G),\delta(G)$之间的数量关系}} 
\label{proof:kappa_lambda_delta}

  课堂上已经给出了$\kappa(G) \leq \lambda(G)$的归纳法证明.下面我们给出另外一种更直观的证明.
  
  \begin{enumerate}
    \item 若图为非连通图或为平凡图,则$\kappa(G) = \lambda(G) = 0$.
    \item 若图为$K_n$,则$\kappa(G) = \lambda(G) = n - 1$.
    \item 下面假设$G$为阶大于等于3的连通、非完全图.
      
      我们打算从边割集$X$(显然，$\vert X \vert = \lambda(G) \leq n - 2$)构造出点割集$U$.
      一个很直观的想法是，对于边割集$X$中的每一条边$e$，需要选择$e$的一个顶点 作为点割集的一个元素.
      问题在于，如何才能保证$\vert X \vert$次选择能够构成点割集?
      
      $G-X$恰有两个连通分支,记为$G_1,G_2$，其中$G_1$阶为$k$，则$G_2$阶为$n-k$.
      \begin{itemize}
        \item \textit{在$G$中,$G_1$中的每个顶点均与$G_2$中的每个顶点相邻接.}
        
          若为该种情况，则根据定理\ref{thm:lambda_kn}的推理，可以得出$\lambda(G) \geq n-1$.矛盾.
          \item \textit{在$G$中，$\exists u \in G_1, \exists v \in G_2$,$u,v$不邻接.}
          
            下面我们构造点割集$U$:主要思想是，我们要破坏$u,v$之间的通路.现在，我们已经说明了，$u,v$
            不邻接.那么下一个目标就是破坏$u,v$之间的间接连通通路.那么这些通路是如何构成的呢? 一共有三种情况：
            \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
              \item $u \leadsto u' \to v' \leadsto v$(取$u'$)
              \item $u \leadsto u' \to v$(取$u'$)
              \item $u \to v' \leadsto v$(取$v'$)
            \end{inparaenum}
            (其中,$u' \in G_1, v' \in G_2, \leadsto \textrm{ 表示通路}, \to
            \textrm{表示有边相连}$) 
            
            显然,$\vert U \vert \leq \vert X \vert$，且$u,v \notin
            U$.根据$U$的构造方法，$G-U$中不存在$u-v$通路.故,$\kappa(G) \leq \vert U \vert \leq
            \vert X \vert = \lambda(G)$.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}{\textbf{$\kappa(G),\lambda(G),\delta(G)$之间的数量关系}} 
\label{remark:kappa_lambda_delta}

  关于$\kappa(G) \leq \lambda(G) \leq \delta(G)$的证明，在课堂上已经给出.而
  $\frac{2m}{n}$实际上为图的平均度数，故有$\delta(G) \leq \lfloor \frac{2m}{n} \rfloor$.
  
  习题\ref{ps:kappa_lambda_delta}要求你分别给出满足该定理公式不同特例的图例.
\end{remark}

下面我们看一道关于具体类型图的点连通度和边连通度关系的定理，主要目的是为了让大家体会图论中的证明方法.

\begin{theorem}{\textbf{3正则图的点连通度和边连通度}}  \label{thm:3regular}

  如果$G$是3正则图,请证明,$\kappa(G) = \lambda(G)$.
\end{theorem}

\begin{proof}{\textbf{3正则图的点连通度和边连通度}}  \label{proof:3regular}

  假设$U$是最小点割集，即$\vert U \vert = \kappa(G)$.因为$\lambda(G) \geq
  \kappa(G)$，故只需证明$\lambda(G) \leq \kappa(G)$，要证明该结论，我们又只需构造一个边割集$X$，$\vert X
  \vert = \vert U \vert$。这提醒我们需要根据点割集来构造边割集，最好的情况就是在这种构造方法中，点割集中的一个点
  能对应边割集中的一条边.(注意，在定理\ref{thm:kappa_lambda_delta}的证明中我们也使用了这种技巧，只不是是从边割集
  构造点割集.)
  
  取$G_1,G_2$为$G-U$的两个连通分支.因为$U$是最小点割集，所以$U$中的每一个顶点$u$在$G_1$与$G_2$中都有邻接顶点.
  又因为$G$是3正则图,所以$u$不可能在$G_1,G_2$中都有两个邻接顶点.\textit{取边$us$，如果$s$是$G_1,G_2$中与$u$邻接
  的唯一顶点}.%特殊的情况是,如果出现如图 所示的情况,我们取边$uu'$和边$vv'$. 
  
  \textcolor{red}{思考:但是，这里存在一种特殊情况，你能找到它吗?}
  
  这样，我们就构造了大小为$U$的边集,且为边割集.得证.
\end{proof}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{习题集}
\begin{problem}{\textbf{图的连通度}}  \label{ps:conn}

  计算下列类型的$\kappa(G),\lambda(G)$参数值:
  \[
    K_{m,n}, \textrm{Petersen}, C_n, W_n,S_n,P_n,K_n.
  \]
\end{problem}

\begin{solution}{\textbf{解答:图的连通度}}  \label{solution:conn}


\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}{\textbf{$\kappa(G),\lambda(G),\delta(G)$之间的数量关系}}
\label{ps:kappa_lambda_delta}
  
  \begin{enumerate}
    \item 请给出满足 $\kappa(G) < \lambda(G)$的例子.
    \item 请给出满足 $\kappa(G) = \lambda(G)$的例子.
    \item 请给出满足 $\kappa(G) < \lambda(G) < \delta(G)$的例子.
    \item 请给出满足 $\kappa(G) = \delta(G)$的例子.
    \item 请给出满足 $\lambda(G) = \delta(G)$的例子.
  \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}{\textbf{解答:$\kappa(G),\lambda(G),\delta(G)$之间的数量关系}}
\label{solution:kappa_lambda_delta}

  \begin{enumerate}
    \item 
    \item   
    \item   
    \item 课堂上给出了一个例子 $\delta(G) \geq n - 2 \Rightarrow \kappa(G) =
    \delta(G)$.(请证明该结论)
    \item 课堂上给出了一个例子 $\delta(G) \geq \frac{n}{2} \Rightarrow \lambda(G) =
    \delta(G)$.(该命题由$Chartrand$于1966年给出.该命题的证明是通过数量关系完成的，其关键的数量关系为
    ``$G_1$中顶点的次数之和不大于$\vert G_1 \vert$阶完全图的次数之和加上被删除的边数$X$''.)
  \end{enumerate}
\end{solution}

$---------------------------------------------------------------------$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}{\textbf{非割点的存在性}}  \label{ps:non_cv}
  
  如果$G$为非平凡连通图，$u \in V(G)$,$v$是距离$u$最远的点，请证明$v$不是$G$的割点.
\end{problem}

\begin{solution}{\textbf{解答:非割点的存在性}}  \label{solution:non_cv}

  
\end{solution}

\begin{remark}{\textbf{非割点的存在性}}  \label{remark:non_cv}

  习题\ref{ps:non_cv}实际上说明了在非平凡连通图中至少存在两个割点(\textcolor{red}{讨论:请思考为什么?}).反过来说，
  不存在某个非平凡连通图，所有的点都是割点。但是，对于割边来说，该情况是可能出现的。也就说，存在某个非平凡连通图，
  它的所有边都是割边(\textcolor{red}{讨论:请举出这样的图例}).
\end{remark}

$---------------------------------------------------------------------$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{problem}{\textbf{对2连通图的等价刻画}}  \label{ps:2conn}
  
  设$G$为阶不小于3的连通图，请证明以下各点等价:
  \begin{enumerate}
    \item $G$无割点.
    \item 图是2点连通的.
    \item $\kappa(G) \geq 2$.
    \item \textbf{任意两点总在某个圈上}.
  \end{enumerate}
\end{problem}

\begin{solution}{\textbf{解答:对2连通图的等价刻画}}  \label{solution:2conn}

  前三点的等价证明是很容易的。我们着重证明下面的定理:
  \begin{theorem}{\textbf{对2连通图的等价刻画}}  \label{thm:2conn}
  
    图$G$是不含割点的阶大于3的连通图 $\Leftrightarrow$ $G$中任意两点总在某个圈上.
  \end{theorem}
  
  \begin{proof}{\textbf{对2连通图的等价刻画}}  \label{proof:2conn}
  
    \begin{enumerate}
      \item ``$\Leftarrow:$''该证明请自行完成.
      \item
      ``$\Rightarrow:$''反设存在顶点对不在某个共同圈上.\textbf{取所有这样的顶点对中满足$d(u,v)$最小的顶点对}.
      如果$d(u,v) = 1$，则$u,v$必在同一个圈上(否则，图$G$含有割点).故可假设$d(u,v) = k \geq 2$.
      
      $P: u = v_0,v_1, \cdots,v_{k-1},v_k = v$是长度为$k$的$u,v$路径.因为$d(u,v_{k-1})=
      k-1 < k$，所以，存在圈$C$包含$u$和$v_{k-1}$,而不包含$v$.又，$v_{k-1}$不是割点，所以，
      存在不包含$v_{k-1}$ 的 $v-u$路径$Q$.$u$在$C$上，记$x$为$Q$与$C$相交的第一个顶点.那么$v_k = v \to
      v_{k-1} \leadsto u \leadsto x \leadsto v_k = v$构成圈.矛盾.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{solution}
$---------------------------------------------------------------------$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{应用与扩展}
\subsection{无}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\HandPencilLeft 由魏恒峰(hengxin0912@gmail.com)编辑.

若发现错误或者有任何建议，请与我联系.谢谢.

\textcolor{red}{联系方式：$QQ:245552163(\textrm{蚂蚁蚂蚁}), Phone:13905194610$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}


