\documentclass[12pt]{ctexart}

\usepackage[dvips]{graphics,color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumerate}

\setlength{\oddsidemargin}{.25in}
\setlength{\evensidemargin}{.25in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\topmargin}{-0.4in}
\setlength{\textheight}{8.5in}

% insert name
\newcommand{\name}{魏恒峰}
% insert topic
\newcommand{\topic}{离散数学习题解析}
% insert document id
\newcommand{\id}{1}
% insert comment
\newcommand{\comment}{第七周(群论(2))}

% document's comment
\newcommand{\head}{
  \renewcommand{\thepage}{\id-\arabic{page}}
  \noindent
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        \hbox to 5.78in { \tt NJUCS \comment \hfill }
        \vspace{4mm}
        \hbox to 5.78in { {\bf \Large \hfill \topic  \hfill} }
        \vspace{2mm}
        \hbox to 5.78in { {{\it \name} \hfill \today} }
        }
      }
  \end{center}
  \vspace*{4mm}
  }


\begin{document}

% sample use
\head

\section{习题十 \hspace{0.15cm} 群与环(2)}

\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{0.40cm}

  \item \textbf{$P_{204}(26)$, 证明循环群一定是Abel群，并说明Abel群是否一定是循环群.}  \\
    \textbf{解答:}  \\
    因为循环群$G = \lbrack a \rbrack$的元素均可表为$a^k$的形式，故根据幂运算的性质即可证明循环群是Abel群。  \\
    是Abel群但是为非循环群的典型例子是Klein四元群。  \\

    \textbf{作业中出现的错误:}  \\
    在举反例的时候，有同学以$(Z,+)$为例，其实，$(Z,+)$是循环群。对于循环群，同学们要始终记住$(Z,+)$和$(Z_n,\oplus)$群，
    因为循环群在同构意义下有且仅有这两种形态。  \\
    还有的同学认为$(Z,\times)$是Abel群，不是循环群。对，它的确不是循环群，因为它不构成群!所以，我们在习题课上才多次强调
    只有特殊元素的集合关于模乘法才构成群，即$(U_n,\otimes)$，此处的集合元素是所有小于$n$且与$n$互素的元素。

  \item \textbf{$P_{204}(27)$, 证明循环群$G$的同态像$f(G)$也是循环群.}  \\
    \textbf{解答:}  \\
	本题的证明并不困难。只需要证明$f(a)$是$f(G)$的生成元即可.  \\
	但是很多同学都忽略了一点，那就是需要先说明$f(G)$构成群。  \\

\end{enumerate}

\end{document}


