%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}


\begin{document}


\section{Title}

\subsection{Subtitle}

  \href{http://www.douban.com/group/topic/17887663/}  \\
商群，很自然的东西。比如你可以一碰到商空间，商代数，商流形，商环・・・更一般地，你要知道商对象。  \\
商对象，不严格地说，就是从子对象的角度，而不是从元素的角度去理解这个对象。具体到商群。每个商群可以看成子群的集族，
也可以看成元素的集合。前一种观点，就是商群的观点。这些子群的平移，具有和这个子群同样的阶数，这样这些同等规模的陪集
构成的商群和整个群的结构是具有某种相似性的。通俗地说，考虑商群的图景，你会看到我们把一些元素等同为子群的陪集整体地研究，
得到一个更简单的群，即商群。但是这个等同使得商群的运算和原先的群运算是协调的。这使我们能够借助于商群反映群的某些信息。
这种商群对于群的描述在同态基本定理中严格化了。 \\
要注意，商对象的结构往往是不容易得到的，就是说诱导商对象的子对象常常需要有某些很强的性质。这就是所谓正规子群，
理想，properly discontinuous without fixed point 的Diff(X)的子群(这里X是可微流形)等概念被引进的原因。

你知道实数域R关于加法构成一个交换群，这个群同时是拓扑空间。它的拓扑是局部紧而且Hausdorff的。事实上，
因为它是一个流形，可以验证任意流形X都是局部紧的Haudorff空间。 \\
考虑映射x→x+y，x和y是实数，它是一个连续映射。也就是说，群的运算给出群到自身的一个同胚，这样的群称为拓扑群。 
整数环Z也是拓扑群，它的拓扑是离散的。所谓离散拓扑就是拓扑空间的每个点是开集。 \\
现在考虑商群R/Z。事实上，它就是T，这里T表示复平面的单位圆，圆心在O。当然你会说R/Z不是给出[0,1]这个群，
群的运算是这样的：设a，b是这个群的两个元素，加法作为连续映射把它们对应到a+b（如果a+b<=1）或者对应到a+b-1（如果a+b>1）。  \\ 
但是上面的这个群的确就是T，因为它同构于T。所谓同构，通俗地说，因为我们研究的是群，假如存在两个群之间的1-1映射，
使得它们的单位元，运算，逆元都相互对应。那么局限于群的阶数，子群，群内部的等式等等所有只用群的公理能够研究的问题，
这两个群是没有区别的。因此，对于群G成立的所有结论，对于群H也成立，只要它们是同构的。我们可以把这看做一种翻译，
即在方便的时候，可以把G中的问题转化到H中研究。有时候，问题在H中变得更容易研究。你知道群论中一个很深刻的
结果就是Cayley定理。比如让我们考虑一个无限阶的循环群G，那么它实际上同构于Z。这样，把一个抽象群中的问题转化到具体群中，
问题就更容易。因为你对Z的结构更熟悉。为什么更熟悉呢？因为人们最先开始研究的是Z，而不是抽象的G。像Z的模p剩余类这样的概念，
像Euclid算法这样的过程，一开始只在Z中使有意义的。当然，现在你知道了Euclidean
Ring但是有些概念的推广并不是这么容易的，这里例子比较复杂，就省略了。显然，表示论中有很多这种例子。
假如你知道Fermat大定理和Taniyama-Shimura猜想，那么你就能理解把问题放置在不同的环境里对于数学研究是很本质的。
你还可以想到Godel不完备定理，Godel借助于Godel配数的证明手法。 \\
同态就相对较弱，因为没有1-1对应的限制，某些信息丢失了。但是同态的好处在于它很灵活，当我们考虑一个同态的像与核，
这个同态就把两个群的关系描绘清楚了。有时候，可能某一个群是具体的。这时，相当于用同态作为工具，用一个具体的群去研究抽象群。
让我们不要局限于群，看一个典型的例子：这个例子是关于Banach代数。研究它的方式是作复同态。这就是用C来研究A的办法。
假如我们考察这个复同态的核，极大理想这样的概念就会出现，从而整个Gelfand理论就这样自然地建立起来。定义同态的动机在于：
有时候，比如对于Banach代数A，因为这个结构很灵活，我们很难找到一个我们深入了解的具体的对象和它同构的。所以我们用同态
把它和深入了解的C联系起来。   \\
同构和同态都是非常广泛的处理结构的手法，绝不仅限于群。我们知道基本的结构有代数结构，
序结构和拓扑结构三类。这三类结构的大部分都可以定义同构和同态。但是数学的研究对象远远不是这么单纯的，比如上面介绍的拓扑群，
它就融合了拓扑结构和代数结构，再比如Banach代数，也是这样。有些对象是一些局部结构协调起来而形成的整体结构，比如流形。
说到局部结构，当然我们很熟悉的例子是局部的L^p空间。 上面补充了一下同态和同构。实际上，线性空间之间线性映射可以称为同态，
拓扑空间之间的同胚可叫作同构。假如你读很老的书，比如Chevalley的Theory of Lie Groups，这些名词就是这么称呼的。
所以这可以帮助你理解这些概念。 现在回到我们建立Klein瓶的过程。我们定义T和T的Cartesian product，这样得到一个群T^2.
这个定义是有意义的，你可以验证，在积拓扑和分量加法之下，T^2依然是一个局部紧的Abel群，当然，同时是流形T的乘积流形。
这个T^2就是我们通常所说的2维环面，或者俗称救生圈。 \\
下面我用大白话说。现在我们截断这个环面并且拉直得到一根管子。这跟管子的两个截面都是圆。我们给这两个圆分别定向，
顺时针或者逆时针，当然，这是针对相同的观察方向说的。现在重新粘合这两个截面，假如它们的定向相同，那么依然得到环面。
假如相反，得到Klein瓶。 上述过程可以用一个群完成，这个群是作用于T^2之间的微分同胚群Diff(T^2)的子群，把它记作G。
我们看到Klein瓶如果表示成商流形具有很简洁的形式：T^2/G。 我们指出作为商流形的T^2/G同时是一个商群。
这就提供了商群的典型例子，同时又可以引出Lie群的概念。 \\
就在这里结束吧。  \\

\href{http://maths.gzhu.edu.cn/class/zxl/infosec.math/supplement/example.homomorphism/index.html}
同态基本定理使用举例。

\href{http://course.cug.edu.cn/21cn/%E7%A6%BB%E6%95%A3%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%88%E5%8C%97%E5%A4%A7%EF%BC%89/part3/chapter11/11_06_04_06.htm}
有个习题可用。

\subsection{Another subtitle}

More plain text.


\end{document}
