%=========================================================================
\documentclass[a4paper]{ctexbook}

%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\numberwithin{algorithm}{chapter}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}

%\usepackage{ctex}
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\setcounter{topnumber}{1}

%-------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{\Huge \bf 离散数学\\ \ \\ {\it \Large Discrete Mathematical Structures} \\ {\it \Large Lecture on Exercises}}

\author{\bf \Large 魏 \ \ 恒 \ \ 峰 \\ hengxin0912@gmail.com}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

%--------------------------------------
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{习题7 二元关系}

\section{习题解析}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate}

\item \textbf{3(2): 该等式是否成立?}  \\
\[
  (A-B) \times (C-D) = (A \times C) - (B \times D)
\]

\textbf{解答:}  \\
该等式不成立。以下集合可以用于证伪该命题：
\[
  A = \lbrace 1 \rbrace, B = \lbrace 1,2 \rbrace, C = \lbrace 2 \rbrace, D = \lbrace 3 \rbrace.
\]
\textbf{常见错误:}
有些同学试图通过如下过程证明该等式的正确性:
\begin{center}
  $\forall \langle x,y \rangle \in (A-B) \times (C-D)$  \\
  $\Leftrightarrow x \in A \land x \notin B \land y \in C \land y \notin D$  \\
  $\Leftrightarrow (x \in A \land y \in C) \land (x \notin B \land y \notin D)$  \\
  \textcolor{red}{$\Leftrightarrow \langle x,y \rangle \in (A \times C) \land \neg (\langle x,y \rangle \in (B \times D))$}  \\
  $\Leftrightarrow \langle x,y \rangle \in (A \times C) - (B \times D)$
\end{center}
该证明的错误部分已经用红色高亮显示。

\[
  \langle x,y \rangle \in (B \times D) \Leftrightarrow x \in B \land y \in D.
\]
的否定形式应为:
\begin{center}
  $\langle x,y \rangle \notin (B \times D)$
  $\Leftrightarrow (x \notin B \land y \notin D) \lor (x \in B \land y \notin D) \lor (x \notin B \land y \in D)$
\end{center}

\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \textbf{10(1): $\langle 0,0 \rangle$也满足条件.}  \\
\textbf{说明:}  \\
\[
  \langle 0,0 \rangle \in S.
\]

\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item \textbf{18: 证明定理7.4(4).}
\[
  (G \cap H) \circ F \subseteq G \circ F \cap H \circ F.
\]

\textbf{解答:}
我们以课本$P_{109}$定理7.4(3)的证明为例加以说明。7.4(4)的证明与其如出一辙，此处不再赘述。

我们注意到$\circ$运算对于$\cap$运算不具有分配率，其根本原因可以从7.4(3)的证明过程中得出。
证明过程第四行的$\Rightarrow$表明:
\[
  \exists t(\langle x,t \rangle \in F \land \langle t,y \rangle \in G) \land \exists t(\langle x,t \rangle \in F \land t,y \in H)
\]
推导不出
\[
  \exists t (( \langle x,t \rangle \in F \land \langle t,y \rangle \in G) \land ( \langle x,t \rangle \in F \land t,y \in H))
\]
这是因为当两个$\exists t$不是同一个$t$值时，就不能将$\exists t$提取出来(就像提取共因式那样)。
而对于定理7.4的前两个命题则不存在该问题，因为对于$\cup$而言，类似的上述两式是等价的。当两个$\exists t$不相同时，我们可以任选其中之一，而保证推导是等价的。
请同学们仔细体会其间的区别。另外，大家也可以尝试举出反例，进一步加深理解。

\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \textbf{20: 规范而严谨的证明风格}  \\

\textbf{说明:}
本题的证明并不困难，但是有些同学的证明过程不够严谨和规范。这通常并不意味着你的证明有误，
但一个糟糕的证明过程却可能说明你对基本概念的理解不够深刻。

作业中表现出来的不太好的证明通常具有以下特征：
\begin{enumerate}
  \item $\because,\therefore$与$\Leftrightarrow$混用。
  \item 自然语言与符号推理混用。
  \item $\Leftrightarrow$与$\Rightarrow$使用错误。
\end{enumerate}
建议：
\begin{enumerate}
  \item 在证明充要条件时，若对于充分条件和必要条件的证明类似(步步可逆)，则建议使用$\Leftrightarrow$来统一
    这两个方向的证明。
\end{enumerate}
\qed



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \textbf{32(3): 判断$R$是否为$A$上等价关系.}  \\

\textbf{解答:}  \\
$xRy \Leftrightarrow xy \textrm{ 是奇数}$ 该关系不是正整数集上的等价关系。
它不满足自反性。

\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \textbf{32(5): 判断$R$是否为$A$上等价关系.}  \\

\textbf{解答:}  \\
\[ 
  A = P(X), C \subseteq X, \forall x,y \in A, xRy \Leftrightarrow x \oplus y \subseteq C.
\]
是等价关系。 

自反性和对称性易见，下证传递性。\\
$\forall xRyRz, x \oplus z = x \oplus (y \oplus y) \oplus z = (x \oplus y) \oplus (y \oplus z) \subseteq C.$
\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \textbf{39: 证明}  \\

\textbf{解答:}
\begin{enumerate}
  \item 充分性
    \begin{enumerate}
      \item 自反性。已知。
      \item 对称性。$\langle x,y \rangle \in R \Rightarrow \langle x,y \rangle \in R \land \langle x,x \rangle \Rightarrow \langle y,x \rangle \in R$(本证明过程使用了自反性和已知条件)
      \item 传递性。$\langle x,y \rangle \in R \land \langle y,z \rangle \in R \Rightarrow \langle y,x \rangle \in R \land \langle y,z \rangle \in R \Rightarrow \langle x,z \rangle \in R$(本证明过程中使用了对称性和已知条件)
    \end{enumerate}
  \item 必要性 $\langle a,b \rangle \in R \land \langle a,c \rangle R \Rightarrow \langle b,a \rangle \in R \land \langle a,c \rangle \in R \Rightarrow \langle b,c \rangle \in R.$(对称性和传递性)
\end{enumerate}

在本题的证明过程中，要分清哪些是已知条件，哪些是待证命题。

\qed


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\end{document} 